% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Desarrollo del proyecto}
\label{chap:development}

\drop{C}{omo} se ha visto en el capítulo anterior, se ha elegido el
\textbf{prototipado evolutivo} como metodología de desarrollo. Este
capítulo pondrá de manifiesto las iteraciones realizadas y los
prototipos obtenidos al final de cada una de ellas.

Teniendo en cuenta la naturaleza del trabajo realizado, muchas de las
iteraciones se centran en el desarrollo de aplicaciones que utilizan
la infraestructura del proyecto. Cada una de estas aplicaciones ha
consistido en una única iteración (salvo alguna excepción, en la que
se han realizado dos iteraciones para refinar algún prototipo),
obteniendo así un prototipo funcional de cada una de ellas.

% Iteración 1: Definición de las interfaces en Slice (AVStreams) y
%   explicación del uso de PropertyService
\section{Definición de interfaces remotas (\ac{Slice})}
\label{sec:it1}

Esta primera iteración es un tanto especial, ya que antes de comenzar
con el desarrollo del software es necesario realizar la definición de
las interfaces definidas por el estándar \avs\ utilizando el lenguaje
de especificación de interfaces propio del \mw\ ZeroC \ac{Ice}:
\ac{Slice}. Por tanto, no se obtendrá un prototipo como tal.

La especificación de este estándar ya ha sido explicada en profundidad
en el capítulo \ref{ssec:art_avstreams}. La definición completa de las
interfaces en \ac{Slice} puede verse en el apéndice
\ref{sec:avstreams_ice}. El original en lenguaje \ac{IDL}, puede verse
en el documento que define el estándar \avs\ del \ac{OMG}.

% Iteración 2: MediaServer con patrón FactoryMethod
\section{MediaServer, primera fuente multimedia}
\label{sec:it2}

Esta iteración se dedicó a obtener el primer prototipo para la
infraestructura: \textbf{Media Server}. Como se ha explicado en
capítulos anteriores, una fuente multimedia es uno de los elementos
básicos de la infraestructura definida en este proyecto.

\textbf{Media Server} se trata de un servicio que representa cualquier
fuente multimedia como objeto \texttt{MMDevice}, publicando este
objeto de forma que pueda ser encontrado por los programas de
configuración.

Por ejemplo, una cámara \ac{IP} de cualquier modelo y fabricante, una
\emph{webcam}, micrófonos\dots podrían ser desplegados utilizando
dicho servicio.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it2_req}

Para implementar este prototipo, el principal requisito es
proporcionar el objeto \texttt{MMDevice} antes mencionado y que éste
pueda ser encontrado por el resto de elementos del sistema a través
de, como mínimo, un mecanismo de búsqueda o descubrimiento de
servicios.

El prototipo además debe ser extensible, permitiendo la introducción
de soporte para nuevos dispositivos de una forma sencilla para un
posible desarrollador futuro.

Atendiendo a los requisitos del proyecto Hesperia, el prototipo debe
ser capaz, al final de la iteración, de publicar una fuente multimedia
representando a las cámaras AXIS.

Además de la citada interfaz \texttt{MMDevice}, debe proporcionarse
una forma de acceder a los posibles controles que tenga el dispositivo
físico real. En el caso concreto de las cámaras AXIS comentadas
anteriormente, deberá proporcionarse acceso a los controles de
movimiento de la cámara.

\subsection{Análisis y desarrollo}
\label{ssec:it2_ana}

Al ser éste el primer prototipo realizado del proyecto, es muy
importante, además de analizar los requisitos expresados en el
apartado anterior, una buena comprensión del funcionamiento definido
en el estándar \avs. Este punto ha sido, sin duda, el más importante
en cuanto a análisis de esta iteración, ya que es necesaria una buena
comprensión del funcionamiento del estándar para implementar las
diferentes funcionalidades que se requieren en cada uno de los objetos
distribuidos definidos en ella.

Para el requisito de extensibilidad del prototipo, se ha optado por
una arquitectura de \emph{plugins}. Cada uno de ellos representará a
un dispositivo diferente, delegando la responsabilidad del dispositivo
virtual a dichas extensiones. A su vez, el \emph{plugin} también debe
encargarse del acceso a los controles mencionados en los requisitos,
como movimiento, zoom\dots

Para el acceso a los citados controles de los diferentes dispositivos
se requerirá la especialización por cada dispositivo real de los
mismos, por lo que el mismo \emph{plugin} deberá proporcionar la forma
de acceder a dichos controles para cada dispositivo. Para ello, se
utilizará un diccionario clave-valor de objetos distribuidos. La
implementación se realizará utilizando la interfaz \ac{Slice}
\texttt{DUO::Container}, definida en \cite{tesis_david}. La definición
de la citada interfaz puede verse en el listado
\ref{lst:DUO::Container}.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {Módulo \texttt{DUO::Container} para colecciones de
    objetos \cite{tesis_david}},
  label =    lst:DUO::Container]
module DUO {
  dictionary<string, Object*> ObjectPrxDict;

  module Container {
    exception AlreadyExistsException { string key; };
    exception NoSuchKeyException { string key; };

    interface RW;
    interface R { idempotent ObjectPrxDict list(); };
    interface W {
      void link(string key, Object* value)
           throws AlreadyExistsException;

      void unlink(string key)
           throws NoSuchKeyException;

      Container::RW* create(string key)
           throws AlreadyExistsException;

      void destroy();
    };
    interface RW extends R,W {};
  };
};
\end{listing}

Aunque la interfaz mostrada en \ref{lst:DUO::Container} admite la
agregación de cualquier tipo de objeto distribuido, habitualmente
dichos objetos estarán caracterizados por valores numéricos o
booleanos. Para la definición de dichos objetos se ha recurrido a
otras interfaces, como los definidos en el mismo trabajo que podemos
ver en el listado \ref{lst:DUO}.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Definición de tipos básicos del Módulo \texttt{DUO} de Hesperia},
label=lst:DUO]
{listings/duo.ice}

Para la implementación del servicio se ha acudido a una de las
herramientas avanzadas proporcionadas por el \mw,
\textbf{IceBox}. Esta decisión se justifica por las simplificaciones
que utilizar dicho servicio aporta, como la inicialización de todos
los parámetros necesarios para hacer funcionar la comunicación o su
fácil integración con otro servicio avanzado de \ac{Ice}:
\textbf{IceGrid}.

Además, se obtiene una ventaja adicional de utilizar la citada
combinación de IceGrid y IceBox, ya que si el servicio implementado
con el segundo se despliega utilizando la primera herramienta, todos
los objetos añadidos en su adaptador de objetos serán automáticamente
localizables por las búsquedas de objetos bien conocidos de
IceGrid. Dichas búsquedas han sido comentadas con anterioridad en la
descripción del servicio IceGrid realizada en el apartado de servicios
avanzados del \mw\ (\ref{sssec:art_advanced_services}) del capítulo
de antecedentes.

Por contra, como imposición por utilizar el servicio IceBox, aparece
la restricción de utilizar uno de los lenguajes permitidos por el
mismo: C++, Java o C\#, optando por el primero de ellos.

Tras ver cómo funciona el estándar y cómo se crean los dos tipos de
conexiones permitidas (\emph{unicast} y \emph{multicast}), se llega a
la conclusión de que el objeto que distingue y, por tanto, mejor
representa a un dispositivo real será aquel que implemente la interfaz
\texttt{VDev} (\emph{Virtual Device}, dado que es el que conoce e
intercambia los parámetros de conexión con otros \texttt{VDevs} para
establecer definitivamente la conexión.

En cuanto a la interfaz para registrar los \emph{plugins} se realiza
utilizando el patrón \textbf{\emph{factory method}}
\cite{patterns}. Dicho patrón, también conocido cómo \emph{virtual
  constructor} define una interfaz para crear objetos, pero permite a
las subclases elegir qué clase debe ser instanciada.

En este caso, existe una clase llamada \texttt{VDevFactory} que, a la
vez que hereda de la clase \texttt{VDev}, define el método a través
del cual los \emph{plugins} pueden registrarse. Dichos \emph{plugins}
deben ser clases que especialicen a la factoría, implementando toda
una serie de métodos abstractos heredados de la interfaz \ac{Slice} de
\texttt{VDev}.

Para crear el dispositivo virtual se debe solicitar a la factoría
\texttt{VDevFactory} que cree el objeto registrado para un determinado
nombre. De este modo, la factoría elige entre los \emph{plugins}
registrados para instanciar una copia de los mismos.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{MS_FactoryMethod.pdf}
    \caption{Diagrama de clases del prototipo Media Server}
    \label{fig:class_diag_mediaserver_factmethod}
  \end{center}
\end{figure}

Al igual que se ve en la figura
\ref{fig:class_diag_mediaserver_factmethod}, se deberá implementar,
usando el mismo patrón, una factoría para objetos de tipo
\texttt{DUO::Container} para que cada \emph{plugin} pueda almacenar
ahí sus propios objetos de control para cada fuente multimedia.

Para ejemplificar esta arquitectura extensible se ha desarrollado un
\emph{plugin} para las cámaras \ac{IP} del fabricante AXIS, dado que
se requería para el desarrollo del proyecto Hesperia en el contexto
del grupo de investigación \ac{ARCO}. Dicho \emph{plugin} utilizó la
librería \textbf{Curl} \cite{libcurl}, dado que el fabricante ofrece
una \texttt{API} \ac{HTTP} que permite controlar físicamente el giro,
la inclinación, distancia focal y zoom de la cámara. Todos estos
objetos se añadirán al objeto de la interfaz \texttt{Container}, de
forma que un cliente que quisiera utilizar dichos controles tuviera
acceso a ellos.

En cuanto al flujo de audio y vídeo, la cámara AXIS proporciona un
servidor \ac{RTSP} \cite{rfc2326} configurable a través de su \ac{URI}
de acceso.

\subsection{Validación}
\label{ssec:it2_val}

Al tratarse de la primera iteración del proyecto con un prototipo
software, la validación del mismo es más complicada, ya que no se
puede probar con otros \texttt{MMDevices}.

En principio se pensó en desarrollar un \emph{plugin} de cámara
virtual para poder realizar pruebas más sencillas, pero el requisito
por parte del proyecto Hesperia de tener un prototipo con soporte para
cámaras AXIS orientó los esfuerzos en ese sentido.

De todos modos, se han desarrollado una serie de pruebas que
verifiquen que el servicio está siendo ejecutado y que los objetos de
tipo \texttt{MMDevice} y \texttt{Container} están accesibles y pueden
ser utilizados.

Además, se comprueba que el objeto \texttt{MMDevice} puede ser
encontrado haciendo uso de la interfaz de búsqueda
\texttt{IceGrid/Query}.


Para hacer que el objeto \texttt{MMDevice} creado por el servicio sea
un \emph{well-known object} se utilizará la posibilidad de
configurarlo así a través de \textbf{IceGridGUI}, que es una
herramienta gráfica para configurar el \emph{registry} IceGrid.

\subsection{Utilización del prototipo}
\label{ssec:it2_usa}

El prototipo resultante de esta iteración fue utilizado en diversas
demostraciones del proyecto Hesperia. El mismo fue instanciado en
diversos entornos, tanto para pruebas en el laboratorio \ac{ARCO} como
para las citadas demostraciones, y utilizado como entrada para otros
elementos del proyecto.

% Iteración 3: Render Applet (solo RTSP))
\section{Render Applet, sumidero de escritorio}
\label{sec:it3}

Los tres elementos básicos de una conexión multimedia en el ámbito de
\avs\ son las fuentes multimedia (\emph{sources}), los sumideros o
consumidores (\emph{sinks}) y las aplicaciones de control de
conexiones. En esta iteración se desarrolla el primer prototipo que
actuará como sumidero multimedia.

Al contrario que en la iteración anterior, en la que se desarrolló la
fuente multimedia como servicio, en este caso se pretende que el
prototipo esté orientado al posible uso como aplicación de usuario.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it3_req}

Como en la iteración anterior, el objetivo básico es proporcionar un
objeto \texttt{MMDevice} que sea localizable a través de los
mecanismos proporcionados por las herramientas del \mw.

Dado que se quiere obtener una aplicación que interactuará con un
posible usuario final, se pide que la aplicación disponga de interfaz
gráfica.

Dicha interfaz gráfica debe permitir al usuario seleccionar cuándo el
objeto \texttt{MMDevice} está disponible y cuándo no.

Cuando se realice una conexión entrante, el audio y/o vídeo entrante
deberá ser reproducido. En el caso de ser vídeo, se hará en una
ventana que permita la reproducción a pantalla completa.

No hay ninguna restricción concreta a herramientas, librerías o
lenguaje a utilizar, excepto aquellas que marca el propio \mw\ de
comunicación.

\subsection{Análisis}
\label{ssec:it3_ana}

Como se exige en los requisitos planteados en el apartado anterior, se
debe realizar una interfaz gráfica de usuario. Entre la multitud de
librerías existentes para la realización de este tipo de interfaces,
se opta por la utilización de \ac{GTK} \cite{gtk}. Además, en lugar de
realizar una aplicación de escritorio al uso, dado que su interfaz
sería demasiado simple, se ha optado por desarrollar un \emph{applet}
de escritorio para GNOME\footnote{Popular entorno de escritorio en
  sistemas GNU/Linux}.

Un \emph{applet} es una pequeña aplicación gráfica, sin ventana, y que
se ubica en el panel del escritorio. El proyecto GNOME proporciona
multitud de ellos para los más diversos usos, siendo tanto meramente
informativos como pudiéndose interactuar con ellos en algunos casos.

Dado que no hay ningún requisito acerca del lenguaje de
implementación, se opta por utilizar \textbf{Python}, ya que dispone
de adaptaciones de las librerías para interfaces gráficas elegidas con
anterioridad y por sus características permite un prototipado rápido.

El prototipo final consistirá en un botón integrado en el panel del
escritorio que permitirá cambiar el estado del objeto
\texttt{MMDevice}, además de mostrar el estado del mismo.

Para reproducir el flujo multimedia en el caso de una conexión
entrante, se utilizará la librería \textbf{GStreamer}
\cite{gstreamer}, que permite reproducir tanto audio como vídeo y
también dispone de una muy buena integración con Python \cite{pygst}.

El diagrama de clases de la aplicación se puede ver en la figura
\ref{fig:render_applet_diagrama}.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{RenderApplet.pdf}
    \caption{Captura de pantalla del \emph{applet} y una notificación del mismo}
    \label{fig:render_applet_diagrama}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Desarrollo}
\label{ssec:it3_dev}

Para implementar el prototipo objeto de esta iteración se va a hacer
uso del patrón \ac{MVC} \cite{patterns}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{mvc_diagram.pdf}
  \caption{Diagrama de clases del patrón modelo-vista-controlador}
  \label{fig:mvc_diagram}
\end{figure}

Este patrón de arquitectura software es aquél que separa la lógica de
dominio de la interfaz de usuario, dividiéndolo en tres conceptos
diferenciados:

\begin{itemize}
\item Modelo: representa a la lógica de programa, los objetos que son
  manejados en el sistema. En el caso de este proyecto, se trataría
  por ejemplo de los \texttt{MMDevices}.

\item Vista: representa a la visualización gráfica del modelo de la
  aplicación.

\item Controlador: define la forma en la que el usuario interacciona
  con la vista de la aplicación.

\end{itemize}

Este patrón desacopla la interfaz del modelo, lo cual es muy
beneficioso de cara a la reutilización del código y la creación de
interfaces (gráficas o no) diferentes, por ejemplo reutilizando el
modelo y cambiando la vista y el controlador.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{mvc_sequence.pdf}
  \caption{Diagrama de secuencia del tratamiento de un evento en \ac{MVC}}
  \label{fig:mvc_sequence}
\end{figure}

Utilizando este patrón, la inicialización de los componentes de
\ac{Ice} y los diferentes objetos sirvientes del programa estarán
completamente separados de la definición de la interfaz de usuario y
el control de la misma.

A su vez, el objeto \texttt{VDev}, perteneciente al modelo, es capaz
de crear un nuevo elemento de la vista cada vez que se configure una
conexión. La vista creada será una nueva ventana controlada
parcialmente por GStreamer, que será la encargada de mostrar el flujo
multimedia al usuario.

La citada interfaz gráfica de usuario consta de un solo botón, que
permitirá publicar y ocultar el objeto \texttt{MMDevice} para que sea
posible utilizarlo o no, y un menú desplegable con el botón derecho
que permitirá configurar algunos parámetros del \mw\ \ac{Ice}
(\emph{stringfied proxy} del objeto \texttt{Locator} por defecto).

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{screenshots/RenderApplet_register.png}
    \caption{Captura de pantalla del \emph{applet} y una notificación del mismo}
    \label{fig:screensht_renderapplet}
  \end{center}
\end{figure}

% Iteración 4: Argos config: conexión unicast con CLI
\section{Argos Cli Config, herramienta de configuración}
\label{sec:it4}

Las primeras iteraciones han consistido en realizar dos prototipos:
una fuente y un sumidero multimedia. En esta iteración se aborda la
construcción de un prototipo que permita la configuración de una
conexión entre dos \texttt{MMDevices}, uno actuando como fuente y otro
como sumidero multimedia.

Este prototipo debe ser capaz de realizar las llamadas pertinentes
entre ambos \texttt{MMDevices}, cumpliendo siempre con el estándar
definido en \avs, a través de un objeto (que también debe ser
distribuido) que implemente la interfaz \texttt{StreamCtrl}.

Este prototipo pretende ser utilizado para tareas de prueba de los
anteriores y de los siguientes que se desarrollaron, ya que aunque en
todos ellos se validaba la existencia del objeto \texttt{MMDevice} y
su conectividad, no había una forma establecida de comprobar si son
capaces de conectarse entre ellos siguiendo el estándar.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it4_req}

Como en todas las iteraciones, el prototipo obtenido debe cumplir con
el estándar \avs. En este caso, deberá construir los \emph{proxies} a
los objetos que se indiquen y establecer un flujo multimedia entre
ellos realizando una negociación tal y cómo define el estándar.

Dado que es una herramienta cuyo cometido principal será poder
realizar pruebas a otros prototipos, es adecuado que la interfaz
gráfica no sea excesivamente compleja para poder establecer las
conexiones de forma automática.

\subsection{Análisis}
\label{ssec:it4_ana}

En esta ocasión no existe ningún requisito funcional ni se tiene
necesidad de utilizar librerías externas (aparte de la librería del
\mw). Por ello, se elige Python como lenguaje de implementación, dada
su rapidez para obtener prototipos en poco tiempo.

La interfaz con el programa con el usuario se hará a través de línea
de comandos. El prototipo aceptará como entrada dos \emph{stringfied
  proxies} de sendos objetos \texttt{MMDevice} y establecerá una
conexión entre ambos.

Además se utilizará la clase \texttt{Ice.Application}, proporcionada
por la librería para Python de \ac{Ice}, que permite desarrollar la
aplicación sin preocuparse de la definición de la inicialización de
parámetros de \ac{Ice}, facilitando el trabajo de desarrollo.

Aparte de aceptar como argumentos en la línea de comandos un par de
\emph{stringfied proxies}, se permitirá especificar todo tipo de
propiedades aceptadas para la inicialización del \mw\ a través del
prefijo habitual ``\texttt{--Ice.}'', permitiendo a través de ellas
configurar algunas propiedades para el \emph{communicator} de
\ac{Ice}.

\subsection{Desarrollo}
\label{ssec:it4_dev}

El código de la aplicación está dividido en dos clases: la primera
implementa la interfaz \texttt{StreamCtrl} de \avs\ y la otra es la
implementación de la \texttt{Ice.Application}.

El diagrama de clases de este prototipo se muestra en la figura
\ref{fig:argos_cli_config_diagram}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{ArgosCli.pdf}
  \caption{Diagrama de clases del prototipo Argos Cli Config}
  \label{fig:argos_cli_config_diagram}
\end{figure}

% Iteración 5: Argos Server: Source configurable de RTSP en Python
\section{Argos Server, fuente multimedia configurable}
\label{sec:it5}

Tras realizar los dos tipos de \texttt{MMDevices} (fuente y sumidero)
y un programa de configuración, en esta iteración se llevará a cabo la
implementación de una nueva fuente multimedia.

Se toma esta decisión por la imposibilidad de tener siempre disponible
una cámara \ac{IP} de las que son soportadas por el prototipo de la
iteración \ref{sec:it2}. De esta forma se pretende tener de manera
continuada una fuente con la que poder realizar pruebas al resto de
elementos del sistema, independientemente de tener acceso o no a un
tipo concreto de cámaras.

Para esta iteración se consideró la posibilidad de implementar un
nuevo \emph{plugin} para el prototipo \emph{Media Server},
desarrollado en la iteración \ref{sec:it2}, pero se desestimó esta
opción por tener la posibilidad de realizar otra fuente que sirviera
como demostrador, y no sólo el servicio antes citado.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it5_req}

Como el resto de iteraciones cuyo prototipo es una fuente o sumidero
multimedia, el principal requisito es obtener un objeto
\texttt{MMDevice} que pueda ser invocado de forma remota para
establecer una conexión de la forma establecida por \avs.

Esta fuente multimedia debe ser capaz de proporcionar acceso, de forma
configurable, a diferentes recursos. Es decir, a través de
modificaciones en su configuración, el servicio debe ser capaz de
servir ficheros multimedia, cámaras web, capturadoras de televisión,
micrófonos\dots

El prototipo debe ser extensible en cuanto a los protocolos de
transporte utilizados, permitiendo que en un futuro pueda añadirse
soporte para nuevos protocolos sin tener que realizar grandes cambios
en el mismo.

Finalmente, el flujo de audio y/o vídeo debe realizarse utilizando, al
menos, un protocolo estandarizado (\ac{RTP} \cite{rfc1889},
\cite{rfc1890} o \ac{RTSP}, por ejemplo).

\subsection{Análisis}
\label{ssec:it5_ana}

En primer lugar, dado que el prototipo no tiene ninguna exigencia en
particular respecto al lenguaje de implementación, se utilizará Python
al igual que en el resto de iteraciones sin restricciones definidas en
este aspecto y por los mismos motivos expuestos con anterioridad.

Para permitir la configuración del flujo multimedia a enviar, se
utilizará una propiedad de configuración en el mismo fichero que la
configuración de los diferentes componentes de \ac{Ice}. De este modo
la ejecución del programa no dependerá de más de un fichero.

Dado que en esta ocasión, al contrario que en la iteración
\ref{sec:it2}, no tenemos un servidor externo que proporcione el flujo
de datos multimedia, se debe implementar uno.

Teniendo en cuenta el requisito que exige la extensibilidad en cuanto
a protocolos de transporte, el prototipo es capaz de soportar más de
un protocolo de transporte a través de \emph{plugins}.

Dichos \emph{plugins} serán seleccionados a través de una propiedad de
configuración del programa.

La extensión que se desarrollará en esta iteración será la que
proporciona soporte para servir el flujo de datos multimedia a través
del protocolo \texttt{RTSP}.

\subsection{Desarrollo}
\label{ssec:it5_dev}

En esta iteración se ha vuelto a implementar los sirvientes de \avs\
necesarios para la creación de un flujo multimedia. En parte, se ha
reutilizado el código de anteriores prototipos implementados en el
mismo lenguaje para ahorrar tiempo de desarrollo.

Dada la infraestructura de \emph{plugins} necesaria para el prototipo,
se ha realizado de la forma que se ilustra en la figura
\ref{fig:argos_server_diagram}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{ArgosServer.pdf}
  \caption{Diagrama de clases del prototipo Argos Server}
  \label{fig:argos_server_diagram}
\end{figure}

La implementación del servidor \ac{RTSP} se ha realizado utilizando la
librería \textbf{GstRTSPServer}. Dicha librería permite definir un
\emph{pipeline} de GStreamer que es servido a través del estándar
\ac{RTSP}, permitiéndose tanto la configuración del \emph{pipeline}
como del puerto y la ruta donde el servidor está disponible.

El \emph{plugin} de \ac{RTSP} permite, a través de un parámetro de
configuración dentro del fichero de configuración del programa,
configurar el \emph{pipeline} de GStreamer que será servido, así cómo
el puerto y la ruta. De este modo el servidor \ac{RTSP} puede ser
configurado a nivel del usuario del prototipo.

\subsection{Validación}
\label{ssec:it5_val}

Como siempre en los prototipos que son fuentes o sumideros multimedia,
debe comprobarse que al ser lanzado el objeto \texttt{MMDevice} es
creado y está disponible para ser utilizado, así como que es añadido
a IceGrid para poder ser encontrado por el resto de aplicaciones de la
infraestructura.

% Iteración 6: MMDeviceCreator
\section{MMDeviceCreator, el servicio de negociación}
\label{sec:it6}

Tras la elaboración de los prototipos de fuentes y sumideros
multimedia vistos en las anteriores iteraciones, se observó que se
estaba repitiendo parte del código de las diferentes clases implicadas
en la negociación de la conexión de dispositivos siguiendo el estándar
\avs.

Con esa información en la mano, se diseñó un nuevo servicio que
unificara la elaboración de los demostradores y el programa de
configuración descritos en las iteraciones anteriores.

Gracias a eso apareció en el panorama un nuevo servicio, no
especificado inicialmente en los requisitos finales del proyecto, que
permitiera realizar una simplificación del estándar para clientes que
no pudieran realizar una implementación total del mismo, como por
ejemplo sistemas empotrados o dispositivos móviles.

Asimismo, también se podría utilizar para simplificar desde el lado
del programador la implementación de los extremos de las
conexiones. De este modo, cuando un usuario del servicio lo
requiriera, se crearía un objeto \texttt{MMDevice}, que inmediatamente
estaría disponible para realizar conexiones. Además dicho objeto sería
añadido al registro de objetos bien conocidos, de manera que pudiera
ser buscado por una herramienta que utilizará dicho medio para la
búsqueda de objetos \texttt{MMDevice}.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it6_req}

El prototipo a obtener en esta iteración, aparte de cumplir con los
estándares de \avs, debe definir la interfaz del servicio explicado
con anterioridad.

Dicha interfaz debe permitir registrar en el servicio tanto a una
aplicación que actúe como fuente multimedia (\emph{server}) como
sumidero (\emph{renderer}). Así mismo, las aplicaciones que sean
registradas deberán tener una interfaz bien conocida que permita al
servicio comunicarse con ellas.

\subsection{Análisis}
\label{ssec:it6_ana}

La parte del prototipo relacionado con el \avs\ está bastante clara y
se acudirá al estándar para realizar una implementación fidedigna al
mismo.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{MMDevCreator_classes.pdf}
  \caption{Diagrama de clases del servicio MMDeviceCreator y relación
    con estándares}
  \label{fig:mmdevcreator_class_diagram}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:mmdevcreator_class_diagram} se muestra un
diagrama de las clases relacionadas con el estándar.

En cuanto al servicio a crear, debe tenerse en cuenta el tipo de
búsquedas que realizarán los posibles programas que localicen objetos
de tipo \texttt{MMDevice} para poder responder a dichas búsquedas.

En el contexto del proyecto solo se ha definido un tipo de búsqueda
basada en la interfaz \texttt{IceGrid/Query}, por lo que se deberán
añadir los objetos \texttt{MMDevice} creados para cada cliente del
servicio como objetos bien conocidos de IceGrid.

El funcionamiento del prototipo será el siguiente:

\begin{itemize}
\item Al ser puesto en funcionamiento quedará a la espera sin
  realizar ninguna acción.

\item Cuando una aplicación se registre, creará un objeto
  \texttt{MMDevice} al que le dará un \emph{proxy} para comunicarse
  con ella.

\item Así mismo, el \texttt{MMDevice} recién creado deberá añadirse
  como objeto bien conocido al \emph{registry}, de forma que las
  aplicaciones que busquen por este tipo de objetos puedan
  encontrarlo.

\item Cuando otra entidad realice la conexión con uno de los
  \texttt{MMDevices} residentes en este servicio, se realizará una
  negociación tal y como define \avs. En el caso de actuar como
  fuente, la configuración a nivel de \texttt{VDev} será pedida a la
  aplicación representada y luego enviada. En el caso contrario, se
  recibirá la configuración y luego será enviada a la aplicación.

\item Cuando una aplicación lo desee o sea cerrada se destruirá el
  objeto \texttt{MMDevice} creado y será eliminado del registro de
  objetos bien conocidos.

\end{itemize}

En la figura \ref{fig:mmdev_add_render} se ve un ejemplo de los descrito
anteriormente. En este caso, los elementos \texttt{MMDeviceCreator} y
\texttt{IceGrid::Admin} se refieren a sirvientes externos, no a clases.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{mmdev_creator_add_object.pdf}
  \caption{Diagrama de secuencia de registro de un \emph{render} en el servicio}
  \label{fig:mmdev_add_render}
\end{figure}

\subsection{Desarrollo}
\label{ssec:it6_dev}

El primer paso para la creación de este servicio es la definición de
la interfaz entre los clientes (\texttt{DelegatedApps}) y el servicio
\texttt{MMDeviceCreator}. El fichero \ac{Slice} con dichas interfaces
puede verse en el anexo \ref{sec:mmdevicecreator_ice}.

En el desarrollo del prototipo se ha utilizado de nuevo el servicio
\textbf{IceBox} proporcionado por el \mw\ de comunicación.

La implementación de los objetos implicados en la negociación del
flujo multimedia se desarrollaron basándose en los ya realizados en la
iteración \ref{sec:it2}. La modificando principal se centra en los
sirvientes de \texttt{MMDevice} y \texttt{VDev} para que alberguen una
referencia a la aplicación delegada.

Con dicha referencia a la \texttt{DelegatedApp}, al crearse un flujo
multimedia, cuando el \texttt{VDev} reciba una configuración la
enviará, si corresponde, a la aplicación, y viceversa en el caso de
deber enviarla.

\subsection{Validación}
\label{ssec:it6_val}

La validación de este prototipo es complicada, ya que, como se expone
en los requisitos, el servicio no realiza ninguna acción hasta que
algún cliente no se registre en el servicio.

Para validar el funcionamiento del sistema de registro de objetos en
IceGrid se ha desarrollado un programa de prueba que se registra como
fuente y como sumidero en el servicio y, posteriormente, verifica que
se ha añadido un nuevo objeto \texttt{MMDevice} con la misma identidad
en IceGrid.

% Iteración 7: Argos Config (GTK))
\section{Argos Config, configurador con interfaz gráfica}
\label{sec:it7}

Uno de los objetivos del proyecto vistos en el capítulo
\ref{chap:objetivos} era el desarrollo de una herramienta de
configuración gráfica que facilitara la configuración de flujos
multimedia tanto \emph{unicast} como \emph{multicast}.

El prototipo a desarrollar en esta iteración será una primera versión
de dicha herramienta, que toma como base el prototipo desarrollado en
la iteración \ref{sec:it4}, donde se creó una herramienta de línea de
comandos con funcionalidad parecida.

Este prototipo, además, debe ser capaz de encontrar a los objetos
\texttt{MMDevice} que estén publicados como objetos bien conocidos en
el \emph{registry} del \mw.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it7_req}

Como ya se ha comentado brevemente en la introducción de esta sección,
el prototipo resultado de esta iteración será una aplicación gráfica
que permita realizar las siguientes acciones:

\begin{itemize}
\item Realizar una búsqueda de objetos \texttt{MMDevice} a través de
  la interfaz de búsqueda de objetos de \emph{IceGrid}.

\item Distinguir en la interfaz, de forma visual, los
  \texttt{MMDevice} que actúan como fuentes de los que actúan como
  sumideros.

\item Conectar entre sí \texttt{MMDevices} y controlar la conexión a
  través de la interfaz.

\item Crear objetos \texttt{StreamCtrl} para realizar las conexiones
  \emph{unicast} y \emph{multicast}

\item Crear objetos \texttt{MCastConfigIf} para realizar las conexiones
  \emph{multicast} desde las fuentes que lo soporten.

\item Conectar los sumideros con \texttt{MCastConfigIf} (al menos con
  los definidos por este programa).

\end{itemize}

\subsection{Análisis}
\label{ssec:it7_ana}

Todos los requisitos definidos en la sección \ref{ssec:it7_req} deben
estar orientados a obtener una interfaz gráfica que englobe a todos
ellos.

Como librería para la gestión de la interfaz gráfica de usuario se
utilizará \textbf{\ac{GTK}}, a través de los \emph{bindings} para el
lenguaje \textbf{Python}. La combinación de Python y \ac{GTK} ya ha
sido utilizada anteriormente en el proyecto, concretamente en la
iteración \ref{sec:it3}. Esta decisión se toma por las mismas razones
allí expuestas.

Una de las características de \ac{GTK} que se utilizará en este
prototipo es la clase \texttt{GtkBuilder}, que permite describir la
mayor parte de la interfaz gráfica en lenguaje \textbf{XML} a través
de un editor especializado para ello (\textbf{Glade}), cargar dicha
interfaz y acceder a los elementos que contiene de forma programática.

En cuanto a la gestión de flujos multimedia, los requisitos
relacionados con los flujos \emph{multicast} requieren el desarrollo
de un sirviente \ac{Ice} para la interfaz \texttt{MCastConfigIf}.

También es necesario el desarrollo de una clase que aproveche las
búsquedas por tipo definidas en la interfaz \texttt{IceGrid/Query}, ya
comentada en el apartado \ref{ssec:it2_val}.

A través de dicha interfaz podemos recuperar todos los objetos bien
conocidos de un determinado tipo de todo el \emph{grid}. En este caso,
el tipo que interesa es \texttt{MMDevice}.

Para poder distinguir las fuentes de los sumideros se preguntará a
cada objeto recuperado a través de \texttt{Query}, utilizando la
función de introspección proporcionado por el \mw\ para todos los
objetos, \texttt{ice\_isA}. Dicho método permite invocar al objeto
pasándole como argumento una interfaz definida en \ac{Slice}. El valor
devuelto es un valor booleano que indica si el objeto implementa la
interfaz o no. En el caso que nos ocupa aquí, los objetos
\texttt{MMDevice} de la infraestructura implementan una interfaz que
hereda de la definida en \avs. Dichas interfaces pueden ser
\texttt{Media::Source} o bien \texttt{Media::Sink}, por lo que podemos
distinguir los objetos encontrados gracias a dichas interfaces
artificiales. Dicha distinción es trasladada a la interfaz gráfica
cómo puede verse en la figura \ref{fig:argosconfig_tab1}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ArgosConfig_tab1.png}
  \caption{Captura de pantalla de la interfaz gráfica de la
    aplicación. Pestaña de conexión \emph{unicast}}
  \label{fig:argosconfig_tab1}
\end{figure}

\subsection{Desarrollo}
\label{ssec:it7_dev}

Para el prototipo de \textbf{Argos Config} se ha decidido utilizar
varios patrones de diseño que ya afrontan problemas similares a los
planteados por un programa de estas características. En concreto, los
patrones que se han utilizado son \textbf{\ac{MVC}},
\emph{\textbf{observer}} \cite{patterns} y \emph{\textbf{singleton}}
\cite{patterns}.

El patrón \ac{MVC} se ha utilizado para la separación básica entre las
clases que representan a la interfaz gráfica (vista) y las clases que
representan a entidades propias de la gestión de los flujos multimedia
(modelo).

La separación de clases en la \emph{vista} se ha realizado atendiendo
a motivos visuales de la propia interfaz. Además, se ha utilizado la
librería \textbf{Builder} de \ac{GTK} para facilitar la carga de los
elementos de la interfaz.

En cuanto al \emph{modelo}, se ha dividido atendiendo a las diferentes
funcionalidades solicitadas por los requisitos expuestos
anteriormente.

El patrón \textbf{\emph{observer}} \cite{patterns} permite que un
objeto ``observable'' sea suscrito por un conjunto de
``observadores''. Se define una interfaz tanto para que los objetos
puedan suscribirse como para que el objeto observado envíe las
actualizaciones a dichos observadores. Esto es muy útil y adecuado
dentro del contexto definido al utilizar \ac{MVC}, ya que ayuda a
desacoplar el modelo de la vista y, además, permite que haya varias
vistas diferentes para un mismo modelo, descentralizando y haciendo
los diseños más escalables. 

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Observer.pdf}
  \caption{Diagrama de clases del patrón \emph{Observer} \cite{patterns}}
  \label{fig:observer_pattern}
\end{figure}

Por último, se utiliza el patrón \textbf{\emph{singleton}} en los
casos que es necesario tener una instancia de un objeto accesible
desde diferentes partes del programa. Este patrón impide la creación
de más de una instancia de una clase, pudiendo recuperar dicha
instancia a través de un método estático. La implementación en Python
del patrón permite que, en lugar de utilizar un método estático como
es habitual en la implementación del mismo en otros lenguajes,
utilizar el propio constructor de la clase para recuperar siempre el
mismo objeto.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Singleton.pdf}
  \caption{Diagrama de clase del patrón \emph{Singleton} \cite{patterns}}
  \label{fig:singleton_pattern}
\end{figure}

Aparte de los patrones de diseño utilizados, este prototipo implementa
los objetos de tipo \texttt{StreamCtrl} que son los verdaderos
encargados de poner en comunicación dos objetos \texttt{MMDevice} y
realizar la mediación entre ellos.

Se han realizado dos implementaciones para la interfaz
\texttt{StreamCtrl} en el prototipo; la primera de ellas es una
reutilización de la clase implementada para la iteración
\ref{sec:it4}, donde ya se abordó el problema de la conexión
\emph{unicast} entre dos \texttt{MMDevice}. La otra clase que
implementa la interfaz \texttt{StreamCtrl} se ha realizado para las
conexiones \emph{multicast}, ya que la negociación desde el punto de
vista de la interfaz de control es sensiblemente diferente, como se
vio en \ref{ssec:art_avstreams}.

% Iteración 8: GstIce
\section{Un transporte multimedia, GstIce}
\label{sec:it8}

Hasta ahora, los prototipos desarrollados que actúan como sumideros o
fuentes sólo disponen de dos tipos de servidores de \emph{streaming}:
los proporcionados por el fabricante, como en el caso del
\textbf{Media Server} para cámaras AXIS, y el implementado hasta ahora
(\texttt{RTSP} a través de la librería \texttt{gstrtsp-server}).

En esta iteración se aborda crear un nuevo tipo de flujo multimedia
que pueda ser utilizado por algunos de los prototipos para realizar el
envío de datos multimedia.

El prototipo resultante en esta iteración deberá ser una librería para
el envío de flujos multimedia que cumpla con los requisitos siguientes.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it8_req}

Los requisitos recopilados para esta iteración son los siguientes:

\begin{itemize}

\item Para poder establecer una conexión entre dos extremos, es
  indispensable que exista un modo de direccionar a uno de ellos al
  menos, de forma que el otro pueda obtener dicha dirección para
  establecer la conexión lógica.

\item El nuevo protocolo de transmisión debe poder ser configurable y
  apoyarse en tecnologías ya exploradas en el desarrollo de este
  proyecto. Debe poderse utilizar como transporte tanto \texttt{TCP}
  como \texttt{UDP}.

\item El protocolo debe admitir algún mecanismo de \emph{multicasting}.
\end{itemize}

\subsection{Análisis}
\label{ssec:it8_ana}

Una vez planteados y estudiados los requisitos, se decidió realizar la
implementación de dicho transporte utilizando el mismo \mw\ de
comunicación que en el resto del proyecto: \Ice.

Con esta decisión se busca cumplir con los requisitos de
configurabilidad, utilización de los protocolos de transportes
\texttt{TCP} y \texttt{UDP} y permitir mecanismos de
\emph{multicasting}.

En cuanto al último de los requisitos antes mencionados, cabe destacar
que utilizar \Ice\ permitirá utilizar dos modelos para el
\emph{multicast}: \textbf{\ac{IP} multicast} \cite{rfc3170} y
multicast a través de un canal de eventos (\textbf{IceStorm}).

Una vez definido que los datos de audio/vídeo se enviarán utilizando
\Ice, debe definirse cómo serán dichos datos. Para ello, se hará uso
de la librería \textbf{GStreamer}.

La arquitectura de composición de elementos que utiliza GStreamer
permite, en cualquier punto de un \emph{pipeline}, introducir un
elemento que envíe los datos recibidos por él en crudo a través de
\Ice. En el otro extremo (el receptor), habrá otro elemento GStreamer
que recibirá los datos enviados por el primero a través de un
sirviente de una interfaz dada, inyectando los datos recibidos a
través del \mw\ de comunicación al \emph{pipeline} del receptor.

En las figuras \ref{fig:normal_gst} y \ref{fig:gstice_op} puede verse
la diferencia entre la utilización habitual de GStreamer y la novedad
que supone GstIce.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{gst_normal.pdf}
  \caption{Diagrama de operación habitual de un \emph{pipeline} de GStreamer}
  \label{fig:normal_gst}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{gst_ice.pdf}
  \caption{Diagrama de operación utilizando \emph{GstIce}}
  \label{fig:gstice_op}
\end{figure}

De este modo, la dirección necesaria para realizar una conexión de
envío de un flujo multimedia la tendrá, al contrario que en todos los
prototipos realizados hasta ahora, el sumidero en lugar de la fuente
multimedia. Dicho cambio no afecta en absoluto a la utilización de
\avs, pero es posible que algunos de los prototipos que quieran
utilizar esta nueva herramienta deban ser refactorizados para
contemplar esta posibilidad.

\subsection{Desarrollo}
\label{ssec:it8_dev}

Como se ha esbozado en el análisis anterior, el desarrollo consistirá
en la implementación de dos elementos para la plataforma
GStreamer y en la definición de una interfaz \ac{Slice} entre los
mismos.

Dichos elementos serán un \emph{sumidero puro} y una \emph{fuente
  pura} desde el punto de vista de GStreamer. Respectivamente, dichos
elementos actuarán como fuente y como sumidero desde la perspectiva
del flujo multimedia y de \avs.

El \ac{Slice} debe definir, por un lado, la forma en la que se
almacenan los datos. Esto se ha realizado imitando lo máximo posible
el mecanismo de comunicación entre elementos definidos por GStreamer,
que envía un paquete de datos (\emph{buffer}) que incluye una cadena
de caracteres definiendo el formato de dichos datos
(\emph{capabilities}) y una secuencia de bytes (\emph{data}), que
almacena los datos propiamente dichos. La clase definida ha sido
bautizada con el nombre \texttt{LightBuffer}.

Además, se debe definir la interfaz del receptor de los datos, que
tomará como argumento un \texttt{LightBuffer}. Dicha interfaz será
implementada por el elemento que reciba los datos (cliente o sumidero,
desde la perspectiva de \avs) para inyectar dichos \emph{buffers} en
el \emph{pipeline} de GStreamer.

La interfaz puede verse completa en el anexo \ref{sec:gstice_ice}.

Para agilizar el desarrollo, y dado que por ahora esta librería es
algo completamente ligado al proyecto, no se ha planteado la
posibilidad de realizar los elementos de manera que puedan ser
distribuidos con el resto de GStreamer, ya que ello implicaría que su
desarrollo se realizará completamente en \texttt{C}, lo que llevaría
mucho más tiempo que su desarrollo y utilización en Python con los
\emph{bindings} bien conocidos ya para GStreamer.

\subsection{Validación y utilización}
\label{ssec:it8_val}

Para validar el funcionamiento de la librería se desarrollaron un par
de programas en Python, utilizando la librería GStreamer y uno de los
elementos desarrollados en cada uno de los programas.

La utilización se dará en posteriores iteraciones, ya que se
desarrollarán y refactorizarán prototipos para que la librería GstIce
sea utilizada.

% Iteración 9: Refactorizado de MediaServer y uso del patrón Abstract
%   Factory
\section{Refactorización de Media Server}
\label{sec:it9}

Tras la realización del prototipo de la iteración \ref{sec:it7}, se
decidió hacer una revisión de los prototipos obtenidos anteriormente que
pudieran ser susceptibles a cambios con la aparición de otros más nuevos
que permiten una mayor flexibilidad a la hora de crear dispositivos y
de configurar las conexiones.

En concreto, por la aparición del servicio \emph{MMDeviceCreator}
(iteración \ref{sec:it6}) se revisaron \emph{Media Server} (iteración
\ref{sec:it2}) y el \emph{Render Applet} (iteración \ref{sec:it3}).

En esta iteración se incluye la revisión del \emph{MediaServer} y la
refactorización del prototipo obtenido.

\subsection{Especificación de requisitos y análisis}
\label{ssec:it9_req_and_ana}

Dado que es una refactorización del prototipo obtenido en una
iteración anterior, cabría esperar que hubiera un cambio en los
requisitos del mismo que motivaran la misma. En este caso, tras
revisar el código para analizar la posible utilización del servicio
\emph{MMDevice Creator}, se decidió no hacer ningún cambio en ese
sentido.

A pesar de ello, se encontró que uno de los patrones de diseño
utilizados durante el desarrollo no era el más adecuado para las
necesidades del prototipo, por lo que la iteración actual consistirá
en modificar el prototipo para hacer uso de un patrón de diseño
diferente.

Concretamente, se está hablando del patrón \emph{factory method}, ya
comentado en dicha iteración. La utilización del mismo y su
implementación en C++ hacía que la escritura de \emph{plugins} fuera
más compleja de lo esperado. Por ello, se toma la decisión de
modificar el prototipo para hacer uso del patrón
\textbf{\emph{abstract factory}}.

El citado patrón proporciona una interfaz para crear familias de
objetos relacionados o dependientes entre ellos sin tener que
especificar sus clases concretas.

Este patrón es útil cuando un sistema puede ser configurado para usar
diferentes familias de objetos y éstos están diseñados para ser usados
juntos. En el caso de \emph{Media Server} es necesario asegurar que
los objetos \texttt{MMDevice} y \texttt{Container} proporcionados por
cada \emph{plugin} estén relacionados para interactuar conjuntamente.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{MS_AbstractFactory.pdf}
    \caption{Diagrama de clases del prototipo Media Server}
    \label{fig:class_diag_mediaserver_abstractfact}
  \end{center}
\end{figure}

El prototipo, una vez refactorizado utilizando el patrón
\emph{abstract factory}, tiene una estructura de clases como la
mostrada en la figura \ref{fig:class_diag_mediaserver_abstractfact}.

\subsection{Desarrollo y validación}
\label{ssec:it9_dev}

Los cambios en el aspecto de diseño han provocado modificaciones en el
código de todas las clases implicadas en el patrón de diseño
sustituido y en las que las utilizaban. A su vez, los \emph{plugins}
desarrollados, también implicados en dicho patrón, han sufrido cambios
que, esencialmente, han consistido en la simplificación de los mismos,
ya que éste y no otro era el objetivo de la refactorización llevada a
cabo en esta iteración.

Las pruebas de validación no han sufrido modificación alguna, ya que
la especificación de requisitos no ha sufrido ningún cambio. Dichas
pruebas han sido importantes, ya que han verificado la no introducción
de efectos colaterales con los cambios realizados sobre el prototipo.

% Iteración 10: Refactorización de RenderApplet: añadir GstIce ¿contar
%   aquí su desarrollo o remitir a apéndice?
\section{Refactorización de Render Applet}
\label{sec:it10}

Como se comentó en la iteración anterior, tras el desarrollo de los
prototipos de las iteraciones \ref{sec:it7} y \ref{sec:it8}, se
decidió refactorizar algunos de los prototipos ya realizados. En este
caso, se procede a la refactorización del prototipo desarrollado en la
iteración \ref{sec:it3}.

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it10_req}

Esta iteración contempla dos requisitos únicamente:

\begin{itemize}
\item Sustituir la implementación del estándar \avs\ por un cliente
  del servicio \emph{MMDevice Creator}.

\item Añadir soporte para el protocolo de transporte \textbf{GstIce}.
\end{itemize}

\subsection{Análisis y desarrollo}
\label{ssec:it10_ana}

Para cumplir el primer requisito se eliminarán todas las clases
relacionadas con \avs\ y se añadirá un sirviente de la interfaz
\texttt{DelegatedApp} y un cliente para un servicio
\texttt{MMDeviceCreator}. Ambas interfaces se encuentran definidas en
\ref{sec:mmdevicecreator_ice}.

La integración de ambos requisitos debe realizarse teniendo ambos en
cuenta, dado que el sirviente de la interfaz \texttt{DelegatedApp}
comentada anteriormente deberá realizar una llamada al reproductor
basado en GStreamer, ya implementado en la iteración \ref{sec:it3}, o
al basado en \textbf{GstIce}, exigido por los requisitos de esta
iteración.

Por ello, se ha realizado una arquitectura de \emph{plugins}. Estos
son registrados al arrancar el programa y se selecciona el que va a
ser utilizado a través de una interfaz gráfica de configuración o
editando el fichero de configuración.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{RenderApplet_refactor.pdf}
  \caption{Diagrama de clases de la nueva versión de \emph{Render Applet}}
\label{fig:render_applet_diagram_new}
\end{figure}

De este modo, el sirviente de la interfaz \texttt{DelegatedApp}
utiliza la interfaz común del \emph{plugin} para, en caso de
realizarse una conexión, cargar la configuración y reproducir el flujo
multimedia.

\subsection{Validación}
\label{ssec:it10_val}

Para validar todos los prototipos que se desarrollen utilizando el
servicio \emph{MMDevice Creator} se desarrollarán pruebas que:

\begin{itemize}
\item Realiza una consulta a través de la interfaz de IceGrid
  \texttt{Query} solicitando los posibles objetos existentes en el
  entorno de interfaz \texttt{MMDevice}.

\item Lanza una instancia del servicio \emph{MMDevice Creator}.

\item Lanza el prototipo de forma que conecte con el \emph{MMDevice
    Creator} lanzado en el paso anterior.

\item Realiza una nueva consulta al \emph{registry} a través de
  \texttt{Query} y comprobar que ha aparecido un nuevo
  \texttt{MMDevice} y que está en el adaptador de objetos creado por
  el servicio, de forma que eliminemos el posible ruido existente por
  otras aplicaciones.

\item Una vez determinado el \texttt{MMDevice}, realiza pruebas de
  conectividad al mismo (métodos \texttt{ice\_ping} e
  \texttt{ice\_isA}).

\end{itemize}

Con este esquema de pruebas se podrá validar con bastante certeza si
el prototipo utiliza correctamente el servicio
\emph{MMDeviceCreator}. Las pruebas de conectividad de dicho servicio
hacia los prototipos que lo utilicen ya han sido cubiertas con la
validación del servicio en \ref{ssec:it6_val}.

% Iteración 11: ServerApplet: añadir GstIce
\section{Refactorización Argos Server}
\label{sec:it11}

En la iteración \ref{sec:it5} se implementó un prototipo que, a través
de línea de comandos y utilizado un fichero de configuración, permitía
lanzar una fuente multimedia configurable.

En esta iteración se pretende modificar el prototipo en la misma
dirección que el anterior, para añadir y modificar algunas
funcionalidades e incluir los nuevos prototipos desarrollados.

\subsection{Especificación de requisitos y análisis}
\label{sec:it11_req}

Los dos requisitos son similares a los de la iteración anterior: la
integración del prototipo original producto de la iteración
\ref{sec:it5} con el servicio \textbf{MMDeviceCreator} y la librería
para el transporte multimedia \textbf{GstIce}.

Dicha integración se realiza de una forma similar, mediante la
implementación de \emph{plugins}, uno por librería de transporte del
flujo multimedia. Cada uno de los \emph{plugins}, a su vez,
implementará un sirviente de la interfaz \texttt{DelegatedApp}, para
poderse comunicar con el servicio \emph{MMDevice Creator}.

El diagrama de clases de la aplicación puede verse en la figura
\ref{fig:argos_server_classes}:

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ArgosServer_refactor.pdf}
  \caption{Diagrama de clases de \emph{Argos Server}}
  \label{fig:argos_server_classes}
\end{figure}

\subsection{Validación}
\label{ssec:it11_val}

Cómo se comentó en \ref{ssec:it10_val}, se puede seguir el mismo
esquema de validación que en el prototipo anterior.

% Iteración 12: Desarrollo Media Server Applet
\section{Server Applet, compartiendo el escritorio}
\label{sec:it12}

En esta iteración se vuelve a abordar la creación de un prototipo
nuevo. En este caso, se realizará una nueva fuente multimedia que
permita al usuario compartir su escritorio.

A continuación se mostrará una lista con los requisitos exigidos al
prototipo:

\subsection{Especificación de requisitos}
\label{ssec:it12_req}

Para realizar el prototipo se va a recurrir a la utilización de
MMDeviceCreator para simplificar la conexión con los sumideros a
través de \avs. Por ello, el prototipo deberá implementar un sirviente
de la interfaz \texttt{DelegatedApp} y realizar la conexión a una
instancia del servicio antes mencionado. La instancia a la que debe
conectarse se especificará a través de ficheros de configuración ya
mencionados durante anteriores iteraciones.

Además, también se quiere integrar los dos tipos de servidores que han
sido creados para realizar la transmisión del flujo multimedia:
\ac{RTSP} y \textbf{GstIce}.

Para la transmisión del flujo de vídeo se deberán utilizar tanto un
servidor de algún protocolo bien conocido (\ac{RTSP}, por ejemplo)
como uno de los prototipos antes desarrollados, GstIce. De la misma
forma, deberá poderse seleccionar cuál se utiliza a través del mismo
fichero de configuración.

De cara al usuario de la aplicación, debe proporcionarse una interfaz
gráfica que le permita:

\begin{itemize}
\item Cambiar los parámetros de configuración: dichos cambios
  realizados sobre una interfaz gráfica serán volcados al fichero de
  configuración para que el programa los utilice.

\item Activar y desactivar el prototipo de forma que el escritorio
  deje de estar compartido o pase a estarlo.

\end{itemize}

\subsection{Análisis y desarrollo}
\label{ssec:it12_ana}

En primer lugar, para un rápido prototipado se utilizará
\textbf{Python} como lenguaje de programación en este caso.

Al igual que en las iteraciones anteriores, la inclusión entre los
requisitos de utilizar el servicio \emph{MMDevice Creator} y más de un
tipo de servidor de \emph{streaming} obliga a realizar una
arquitectura de \emph{plugins} similar, en la que cada uno de ellos es
una clase de tipo \texttt{DelegatedApp}. Dicha arquitectura será
reutilizada de los prototipos anteriores que ya implementaban algo
idéntico.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{ServerApplet.pdf}
  \caption{Diagrama de clases de \emph{Server Applet}}
  \label{fig:server_applet_classes}
\end{figure}

Para la interfaz gráfica se volverá a utilizar la librería
\ac{GTK} y se desarrollará como \emph{applet} de escritorio, al igual
que el prototipo de la iteración \ref{sec:it3}.

De este modo, cuando el \emph{applet} sea activado, el programa
conectará con el servicio \texttt{MMDeviceCreator} y añadirá una
instancia del \emph{plugin} elegido al servicio.

En cuanto a los servidores de \emph{streaming}, uno deberá ser GstIce,
ya que viene especificado en los requisitos. Se desarrollará,
utilizando la librería ya conocida \textbf{GstRTSP Server}.

Usando la citada librería y las funcionalidades de \textbf{GStreamer}
se puede desarrollar cómodamente un servidor \ac{RTSP}, como el
desarrollado para la iteración \ref{sec:it5}. En esta ocasión, en vez
de hacerlo configurable a través del fichero de configuración, el
flujo del \emph{pipeline} de GStreamer será estático, usando uno de
sus \emph{plugins} para capturar la pantalla y ser enviada al
servidor.

\subsection{Validación}
\label{ssec:it12_val}

En esta ocasión, además de reutilizar las pruebas descritas en
\ref{ssec:it10_val}, se reescribirán éstas allá dónde se han utilizado
para incluir un nuevo escenario que permita validar que, dada una
determinada configuración, el prototipo utiliza correctamente dicha
propiedad para configurarse o configurar un flujo multimedia.

En este caso, se creará un \emph{mock} del servicio \emph{MMDevice
  Creator} que utilice la interfaz \texttt{DelegatedApp} para
solicitar la configuración al prototipo. Se deberá comprobar que la
configuración recibida es la esperada según la configuración en el
momento de ejecución del prototipo.

Del mismo modo y, como se ha comentado anteriormente, se refactorizarán
las pruebas de las iteraciones \ref{sec:it10} y \ref{sec:it11} para
realizar unas comprobaciones similares a las descritas aquí.

% Iteración 13: Refactorizado Argos Config
\section{Refactorización de Argos Config}
\label{sec:it13}

Durante la iteración \ref{sec:it7} se desarrolló una aplicación para
la configuración de flujos multimedia a través de interfaz gráfica.

Dicho prototipo no se ve afectado directamente por los cambios
introducidos en el proyecto con la aparición del servicio
\textbf{MMDevice Creator} ni con la utilización de la librería
\textbf{Gst Ice} para realizar la transmisión del flujo multimedia, ya
que \textbf{Argos Config} tan sólo se encarga de poner en contacto a
ambos extremos de cada conexión para que negocien entre ellos.

De todos modos, se requiere una pequeña revisión y, sobre todo,
validación del prototipo para poder ser consciente de un posible
impacto sobre el mismo de los elementos comentados anteriormente.

\subsection{Análisis y desarrollo}
\label{ssec:it13_ana}

En esta iteración se verificó que todas las funcionalidades
desarrolladas en la \ref{sec:it7} siguen estando disponibles y
funcionales tras la inclusión de los nuevos prototipos y librerías.

A la vez, se corrigió un pequeño problema detectado durante la
utilización del prototipo: al realizar la conexión entre dos
\texttt{MMDevices} automáticamente el flujo empezaba a enviarse. Según
el estándar \avs\ esto no debe ser así, sino que debe realizarse
posteriormente, una vez haya sido creada la conexión.

Por tanto, esta iteración tuvo poco de desarrollo: únicamente cambiar
el comportamiento de las clases \texttt{StreamCtrl} para conexiones
\emph{unicast} y \emph{multicast}, y modificar los \emph{callbacks} de
la interfaz gráfica para adaptarlos al funcionamiento descrito en el
párrafo anterior.

En cambio, la parte de validación será la más exhaustiva en la
iteración, ya que debe asegurarse a través de ella que las
funcionalidades del prototipo no han dejado de funcionar por los
cambios en la infraestructura.

%  LocalWords:  Refactorización
